\section{Обоснование средств разработки}\label{sec:rationale-environment}
\subsection{Среда разработки}

В современном мире разработки программного обеспечения существует несколько десятков популярных редакторов кода\cite{htmlacademy_editors} и IDE (Integrated Development Environment, Интегрированная Среда Разработки). Многие из них <<из коробки>> поддерживают несколько языков программирования, другие могут расширять свои возможности с помощью плагинов.

Среда разработки ---~достаточно важный инструмент для программиста, которым нужно уметь пользоваться. Соверменные IDE имеют сотни пакетов и тысячи расширений. Неудивительно, что для нового проекта разрабочик обычно выбирает ту среду, которой он умеет пользоваться в большой степени.

Выбирая среду разработки программист вольно или невольно сравнивает претендентов по тем или иным критериям. Для себя я определил небольшой список критериев, которые помогли мне объективно оценить попавшие в поле зрения среды разработки:

\begin{itemize}
    \item\textbf{Сообщество}: при разработке часто могут возникать проблемы и вопросы, скорость решения которых зависит от активность сообщества людей, которые используют данный редактор;
    \item\textbf{Расширяемость}: новые проекты могут потребовать новых возможностей от редактора, а понятное API и поддерживаемые сообществом плагины могут эту потребность удовлетворить;
    \item\textbf{Скорость}: при работе с большим количеством кода скорость работы редактора становится решающим критерием.
\end{itemize}

Мой выбор пал на среду разработки Sublime Text. Sublime Text ---~это одна из самых популярных сред веб-разработки, она бесплатна (условно бесплатна), расширяема и быстра\cite{sublimetext}.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/5-rationale-environment/sublime-main.png}
    \caption{Главное окно Sublime Text}
    \label{pic:sublime-main}
\end{figure}

Sublime Text (см. \cref{pic:sublime-main}) обладает множеством возможностей, некоторые из которых не имеют аналогов. Ниже будет представлен подробный обзор основных возможностей.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=200pt]{source/pictures/5-rationale-environment/column-editing.png}
    \caption{Выделение колонки текста}
    \label{pic:column-editing}
\end{figure}

\textbf{Произвольное выделение и мульти-выделение}: мощная система выделения позволяет выбрать весь столбец кода с помощью прямоугольника выделения (подобно выделению файлов в проводнике windows). Вы можете редактировать несколько одновременно выбранных кусков кода (см. \cref{pic:column-editing}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=260pt]{source/pictures/5-rationale-environment/variable-autocomplete.png}
    \caption{Автодополнение переменных}
    \label{pic:variable-autocomplete}
\end{figure}

\textbf{Автодополнение}: как любой хороший редактор кода, Sublime Text определяет язык, на котором вы пишете и помогает вам авто-завершением имён функций и переменных. Автодополнение переменных помогает избежать опечаток при повторном вводе имени переменной (см. \cref{pic:variable-autocomplete}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=280pt]{source/pictures/5-rationale-environment/syntax-highlight.png}
    \caption{Подсветка синтаксиса}
    \label{pic:syntax-highlight}
\end{figure}

\textbf{Подсветка синтаксиса}: Sublime Text подсвечивает синтаксис всех распространённых языков программирования и разметок, что существенно повышает читаемость кода. Пользователь также может изменить подсвечиваемые лексемы, цвета и общую тему редактора (см. \cref{pic:syntax-highlight}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=200pt]{source/pictures/5-rationale-environment/sublime-minimap.jpg}
    \caption{Миникарта}
    \label{pic:sublime-minimap}
\end{figure}

\textbf{Миникарта}: миникарта позволяет увидеть весь свой код на специальной панели, расположеной справа. При клике на эту понель можно перейти к выбранному участку кода\cite{makeuseof_sublimetext} (см. \cref{pic:sublime-minimap}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=200pt]{source/pictures/5-rationale-environment/package-control.png}
    \caption{Пакеты расширений}
    \label{pic:package-control}
\end{figure}

\textbf{Пакеты расширения}: для Sublime Text разработан специальный менеджер расширений под названием <<Package Control>>\cite{packagecontrol}, который содержит тысячи расширений для любых нужд (см. \cref{pic:package-control}).

Таким образом можно уверенно сказать, что на сегодняшний день Sublime Text является одним из лучших редакторов для разработки веб-приложений и вёрстки. Он имеет огромное как англоговорящее\cite{stackoverflow_sublimetext_en}, так и рускоговорящее сообщество\cite{stackoverflow_sublimetext_ru} сообщество, множество плагинов\cite{packagecontrol} и гибок в настройках\cite{sublimetext_doc}.


\subsection{Язык программирования}

Очень часто выбором языка программирования занимается не сам программист. За него этот выбор может сделать тимлид, менеджер проекта или даже заказчик. В моём случае по удачному стечению обстоятельств я сам выбирал язык программирования.

Исходя из задачи перед языком программирования были поставлены следующие требования:

\begin{itemize}
    \item\textbf{Поддержка асинхронности на уровне языка}: при разработке системы, которая большую часть данных получает через third party API (сторонние API) асинхронная модель операций ввода/вывода позволяет не блокировать общий поток приложения и не нагружает систему дополнительными потоками (в случае использования потоков для операций ввода/вывода).
    \item\textbf{Большое количество open-source модулей}: для быстрой разработки системы очень важно, чтобы язык программирования имел свой менеджер пакетов с гибким управлением зависимостями и большой базой готовых модулей.
    \item\textbf{Наличие адаптеров к базам данных}: безопасная работа с базой данных очень затруднительна для языка без готовых адаптеров к нужной базе данных.
\end{itemize}

Сравнив несколько популярных языков, я пришел к выводу, что \textit{JavaScript} хорошо подходит для решения поставленной задачи. JavaScript ---~прототипно-ориентированный сценарный язык программирования. JavaScript является самым популярным языком для написания клиентской логики веб-сайтов, но в последнее время также получил большое распространение на сервере\cite{wikipedia_js}.

Для написания серверного кода была использована платформа Node.js. Node или Node.js ---~программная платформа, основанная на движке V8 (транслирующем JavaScript в машинный код), превращающая JavaScript из узкоспециализированного языка в язык общего назначения. Node.js добавляет возможность JavaScript взаимодействовать с устройствами ввода-вывода через свой API (написанный на C++), подключать другие внешние библиотеки, написанные на разных языках, обеспечивая вызовы к ним из JavaScript-кода. В основе Node.js лежит событийно-ориентированное и асинхронное программирование с неблокирующим вводом/выводом\cite{wikipedia_nodejs}.

JavaScript ---~уникальный язык для написания веб-приложений. Он позволяет писать и клиентскую и серверную логику на одном языке, что в ряде случаев может упростить разработку. Такой подход также позволяет иметь в комманде программистов, которые могут писать как серверный, так и клиентский код, а значит лучше понимать архитектуру разрабатываемой системы.


\subsection{База данных}

База данных ---~важнейший элемент информационной системы. Именно поэтому выбору базы данных было уделено много внимания. Ниже представлен список критериев по которым был сделан отбор:

\begin{itemize}
    \item\textbf{Возможность хранить ненормализованные данные}: при получении данных из различных источников формат этих данных может различаться. Более того, фотмат этих данных также может меняться со временем.
    \item\textbf{Высокая производительность}: производительность базы данных напрямую влияет на производительность информационной системы в целом.
    \item\textbf{Высокая стабильность}: работа базы данных должна быть стабильна и хорошо оттестированна, это возможно только в случае, когда база данных разрабатывается уже не один год.
\end{itemize}

Логичным выбором исходя из таких требований стала СУБД MongoDB. MongoDB ---~документо-ориентированная система управления базами данных (СУБД) с открытым исходным кодом, не требующая описания схемы таблиц. Написана на языке C++.

Основные возможности:

\begin{itemize}
    \item Документо-ориентированное хранение (JSON-подобная схема данных);
    \item Достаточно гибкий язык для формирования запросов;
    \item Динамические запросы;
    \item Поддержка индексов;
    \item Профилирование запросов;
    \item Эффективное хранение двоичных данных больших объёмов, например, фото и видео;
    \item Журналирование операций, модифицирующих данные в базе данных;
    \item Поддержка отказоустойчивости и масштабируемости: асинхронная репликация, набор реплик и распределения базы данных на узлы;
    \item Может работать в соответствии с парадигмой MapReduce;
    \item Полнотекстовый поиск, в том числе на русском языке, с поддержкой морфологии\cite{wikipedia_mongodb}.
\end{itemize}

MongoDB отлично зарекомендовала себя как в мелких, так и в крупных проектах. На раннем этапе разработки MongoDB позволяет не задумываться о финальной модели той или иной сущности, а на позднем этапе позволяет хорошо масштабироваться благодаря по принципу master/slave\cite{habr_mongodb_sharding}.